<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Pages on André Melo</title>
        <link>https://drewmelo.github.io/blogr/page/</link>
        <description>Recent content in Pages on André Melo</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en-us</language>
        <lastBuildDate>Sun, 06 Mar 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://drewmelo.github.io/blogr/page/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Arquivos</title>
        <link>https://drewmelo.github.io/blogr/arquivos/</link>
        <pubDate>Sun, 06 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://drewmelo.github.io/blogr/arquivos/</guid>
        <description></description>
        </item>
        <item>
        <title>Procurar</title>
        <link>https://drewmelo.github.io/blogr/procurar/</link>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://drewmelo.github.io/blogr/procurar/</guid>
        <description></description>
        </item>
        <item>
        <title>Sobre</title>
        <link>https://drewmelo.github.io/blogr/sobre/</link>
        <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://drewmelo.github.io/blogr/sobre/</guid>
        <description>&lt;h1 id=&#34;minha-trajetoria&#34;&gt;Minha trajetoria&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Em 2016 dei início a um projeto no YouTube, que consistia na criação do meu próprio estúdio de edição denominado Blackpix Productions. Nele, realizei edições de vídeos e imagens para autores que publicavam na plataforma Wattpad. Alguns desses projetos de edição eram independentes, ou seja, eram trabalhos pessoais meus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No ano seguinte, dei início a um hobby como escritor de obras de ficção científica e aventura na plataforma Wattpad. Durante o período de 2017 a 2018, tive a oportunidade de publicar duas obras nessa plataforma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entretanto, em 2021, minha trajetória tomou um novo rumo. Ao ingressar no curso de Ciências Econômicas na Universidade Federal do Delta do Parnaíba (UFDPar), descobri uma conexão intrigante entre a teoria econômica que aprendia nas salas de aula e a tecnologia, mais especificamente a programação. Essa revelação transformadora abriu meus olhos para a percepção de que habilidades em programação eram um diferencial valioso no mercado de trabalho, uma ferramenta versátil com a qual eu poderia moldar meu futuro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa experiência me proporcionou uma compreensão mais profunda sobre como a economia e a tecnologia estão intrinsecamente entrelaçadas. A programação emergiu como uma ferramenta poderosa para aplicar os conceitos econômicos de forma prática e inovadora. Agora, em 2023, dou início a um novo projeto: este blog. Através dele, pretendo compartilhar as descobertas que venho fazendo, explorando temas relacionados à economia, tecnologia e programação. O objetivo é conectar esses mundos de maneira coesa e criativa, oferecendo insights valiosos para aqueles que desejam compreender melhor essa interseção fascinante.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;https://drewmelo.github.io/blogr/sobre/index_files/figure-html/art-sobre-mim.png&#34; width=&#34;700&#34; style=&#34;display: block; margin: auto; box-shadow: 0 5px 15px rgba(0,0,0,.25);&#34; /&gt;
&lt;h1 id=&#34;um-pouco-sobre-mim&#34;&gt;Um pouco sobre mim&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Sou graduando em Ciências Econômicas com interesse e experiência na área de edição de vídeo e imagem, além de ter conhecimentos em programação utilizando os softwares Rstudio e Latex, com foco em Data Science. Possuo  conhecimento intermediário em inglês.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para acompanhar de perto meus projetos e explorar meu trabalho, convido você a acessar os links abaixo:&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
